**[民主的歷史](../Page/民主.md "wikilink")**要追溯至史前的時期，以及民主在17世紀的重新出現，並不斷發展直至今日。

## 起源

### 史前民主

最早的民主形式可能是源於[史前的](../Page/史前史.md "wikilink")[部落](../Page/部落.md "wikilink")。這些有著血緣和婚姻關係的人民部落，通常指派部落中最老的成員擔任領導人。當部落逐漸擴大時，便發展出了一種由各家族的長者共同統治的方式。這種過程開始與宗教產生連結，並且可能發展為民主或不民主的制度。然而，早期的政府可能的確存在民主制度。[易洛魁聯盟便是部落民主的例子之一](../Page/易洛魁聯盟.md "wikilink")，而且可能在書面記載的時代前便已存在。

### 古希臘

[Pnyx.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pnyx.jpg "fig:Pnyx.jpg")（Pnyx）上的演講台，在雅典民主的黃金時期這裡是政治權力鬥爭的主要地點。上至[狄摩西尼](../Page/狄摩西尼.md "wikilink")、[伯里克利等政治家](../Page/伯里克利.md "wikilink")，下至數不盡的普通市民們，都會在這裡發表演講。後方高山上的建築物是[雅典衛城的](../Page/雅典衛城.md "wikilink")[帕提农神庙](../Page/帕提农神庙.md "wikilink")，神殿所供奉的是雅典的守護神[雅典娜女神](../Page/雅典娜.md "wikilink")，俯瞰山下便能見到她的子民們之間的互相爭論。\]\]

雅典是古代歷史記載中最早而又最重要的民主國家之一；「民主」一詞（δημοκρατία -
「統治歸於人民」）便是由雅典人在西元前508年發明以定義他們的政府制度的。在之後一個世代裡，民主領袖[厄菲阿爾特](../Page/厄菲阿爾特.md "wikilink")（Ephialtes）
推行通過了一項法案，嚴厲限制了雅典貴族會議的權力，除去了貴族們的特權。

雅典的民主以抽籤的方式選出政府官員，但政事的決定則是由[多數決統治的](../Page/多數決.md "wikilink")。所有男性的雅典公民集合起來投下他們的決定（可以與[直接民主相比較](../Page/直接民主.md "wikilink")）。由抽籤選出的政府官員並沒有最後決定的權力—在古雅典人看來，將決策權力給予政府官員意味著奪走人民的權力，將會使國家走向[寡头政治](../Page/寡头政治.md "wikilink")。民主代表人民有著在決策和決策選舉上的平等權力，而不是選出某些人來進行決策（亦即[代議政制](../Page/代議政制.md "wikilink")）。公民大會的權力幾乎不受監督和限制，唯一的例外是*graphe
paranomon*（也是由大會所投票創立的）的概念—規定大會不能通過互相矛盾的法案。

雅典的民主制度對於參與大會必須的公民權利也有嚴格限制，使得一半以上的人口被排除在外。只有男性、成年人、非奴隸、和公民後裔的雅典人才能取得公民權利。也因此，孩童、奴隸、外國人和外國僑民—加起來超過雅典一半人口—都沒有參與大會的權利。

對擔任公職的人支付薪資是雅典的民主原則。但相較於現代的政治家和公僕的所得，雅典支付的薪資相當低，大約等同當時無須特殊技能的勞工的所得。這表示了掌控權力的人的收入是和貧困階級看齊的，不會因為擔任政治職務而增加。

在雅典的黃金時期前5世紀，雅典的霸權遍佈希臘城邦，雅典人也鼓勵將民主制度流傳至國外。這使得許多雅典的同盟和隸屬國家也採納了準民主的制度。不過在前5世紀爆發的[伯罗奔尼撒战争中](../Page/伯罗奔尼撒战争.md "wikilink")，由雅典領導的民主國家同盟與[斯巴达領導的同盟互相對抗](../Page/斯巴达.md "wikilink")。最後斯巴達獲勝，並廢除了所有希臘城邦的民主制度。雅典人在不到1年之內便又恢復了民主制度，但卻不再將民主流傳至國外了。

上百個希臘城邦都採納了民主制度，但他們民主制度的運作情況則沒有留下太多資料。之中許多是仿效雅典民主的，有證據顯示[希俄斯島在前](../Page/希俄斯島.md "wikilink")575年便已經擁有民主制度，甚至還早於雅典。[亚里士多德在討論不同的民主制度時](../Page/亚里士多德.md "wikilink")，曾談起一種由人們選舉出代議士、而沒有直接控制立法和執政的制度。這可以被視為代議政制的一種形式。\[1\]

### 羅馬共和國

#### 共和國的誕生

傳說中[羅馬是在前](../Page/羅馬.md "wikilink")753年建國的。早期的義大利移民[伊特魯里亞人構成了遍及義大利的城邦](../Page/伊特魯里亞.md "wikilink")，支配羅馬超過1個世紀；傳說中第一名伊特魯里亞人國王[塔克文·布-{里}-斯庫在前](../Page/塔克文·布里斯庫.md "wikilink")616年登基，而最後一名國王[塔克文·蘇佩布則在前](../Page/塔克文·蘇佩布.md "wikilink")510年遭驅逐，驅逐國王的是一群由[盧修斯·朱尼厄斯·布魯特斯領導的貴族](../Page/盧修斯·朱尼厄斯·布魯特斯.md "wikilink")。在驅逐了國王後，一套憲法制度被設立了，規定權力由[羅馬元老院](../Page/羅馬元老院.md "wikilink")（公民領導們的集會）所掌握，每年則由[百人會議選出兩位執政官一起服務](../Page/羅馬會議.md "wikilink")，兩位執政官具有對另一位的裁斷的否決權。

共和國的創立並沒有立刻解決羅馬面臨的問題，因為新憲法尚有許多瑕疵、同時羅馬四周也強敵環伺。在國內，最嚴重的問題之一便是公民領導人家族之間的血腥仇殺，這些家族的鬥爭還波及到其他整個人口，尤其是羅馬的平民。在經過數年衝突後，平民們逼使元老院通過了一系列的法案（[十二铜表法](../Page/十二铜表法.md "wikilink")），承認了平民的一些權利，並給予平民他們自己的代表—[保民官](../Page/保民官.md "wikilink")。到了前4世紀，平民也擁有擔任執政官和其他主要政府官職的權利了。

羅馬逐漸成為[地中海的霸權](../Page/地中海.md "wikilink")。新的省份將大量財富送至義大利，這些財富大多是透過礦坑開採權和大量的奴隸農場所創造的。大量奴隸被運往義大利，富有的地主很快便開始購買這些奴隸來取代原先的農夫。到了前2世紀晚期，這造成了富有階級和貧窮階級間的新一波衝突，貧窮階級要求進行憲法改革。傳統的共和國憲法體制無法適應帝國的擴展所造成的社會不穩定，在這種背景下，許多強大的將軍開始崛起，從西元前最後一世紀開始各自以貧窮或富有階級為號召互相爭鬥。

#### 共和國的衰落

[提比略·格拉古在前](../Page/提比略·格拉古.md "wikilink")130年代和120年代對於傳統憲法的挑戰揭開了共和國終結的序幕。格拉古的改革政策試圖將公共土地分發給無土地的義大利農夫，但卻造成共和國的大混亂，他自己也因此被殺身亡。下一個突出的人物是[马略](../Page/马略.md "wikilink")，他进行了一场[军事改革](../Page/马略改革.md "wikilink")。與一般募兵策略不同的是，馬略所招募的士兵不只包括有土地的公民、也包括無土地的公民—尤其是為數眾多的城市[无产阶级](../Page/无产阶级.md "wikilink")。這些人都是在戰爭前因為國家允諾會給予土地而參戰的，但在戰後這些諾言卻無法實現。也因此情況演變成軍隊的指揮官和士兵們團結起來一同爭取政治目標—士兵們要的是土地、而指揮官要的是權力。

馬略所取得的短暫優勢在前80年代被[蘇拉所奪去](../Page/卢基乌斯·科尔内利乌斯·苏拉.md "wikilink")。蘇拉在率軍征討黑海的[本都的途中](../Page/本都.md "wikilink")，突然被下令將兵權轉移給馬略，蘇拉不服於是起兵叛變進軍羅馬，造成羅馬市嚴重受損並受到巨大震撼。蘇拉重新掌控東方軍團的指揮權，並且指派忠心於他的傀儡擔任執政官，接著他重新進軍並功克了本都。在蘇拉返回羅馬的途中，許多忠心於馬略的人組成了反對勢力以對抗蘇拉。蘇拉在年輕的[龐培和](../Page/克奈乌斯·庞培.md "wikilink")[克拉苏的協助下平息了這波反對勢力](../Page/克拉苏.md "wikilink")，成為了羅馬的獨裁官。蘇拉是貴族特權的堅定支持者，在他短暫的掌權期間裡，他撤銷了大量受民眾歡迎的法案，並且將數千名政敵和反對者處死或流亡，通常都沒有經過審判程序。

在蘇拉死後由龐培繼位，在他統治下民主制度獲得一定程度的恢復。雖然龐培受到大眾的歡迎，但他仍面臨兩個主要的政敵：極端富有的克拉蘇和[恺撒](../Page/恺撒.md "wikilink")。三人並沒有馬上展開鬥爭，反而創立了一種被稱為[前三头同盟的政治制度](../Page/前三头同盟.md "wikilink")。凱薩被授與兩個高盧省份的省長職位（亦即現代的法國）。他展開了一連串開疆擴土的戰役—[高盧戰爭](../Page/高盧戰爭.md "wikilink")，戰爭結果使他獲得大量的新土地和財富，同時他的軍團在經過8年的戰鬥後也成為了一支堅強的勁旅。在前50年，由龐培主導的元老院下令解散凱薩的軍團並將他撤回羅馬接受戰爭犯罪的審判，無法接受這種羞辱的凱薩於是起兵叛變，率領忠誠於他的[罗马军团橫渡盧比孔河進攻羅馬](../Page/罗马军团.md "wikilink")。元老院和龐培的部隊無法抵抗身經百戰的凱薩軍團，最後在[法薩盧斯戰役中龐培的軍團被徹底摧毀](../Page/法薩盧斯戰役.md "wikilink")。龐培逃亡至埃及，卻遭埃及人謀殺和斬首。

於是凱薩取得了最高的權力，並被指派為羅馬共和國的終身獨裁官。在短短數年後凱薩便被[马可斯·布鲁图斯等人刺殺](../Page/马可斯·布鲁图斯.md "wikilink")。凱薩的養子[屋大维被元老院授與](../Page/屋大维.md "wikilink")[奧古斯都的封號](../Page/奧古斯都.md "wikilink")，使他成為羅馬第一位正式的皇帝。自此羅馬共和國正式終結，開始了[羅馬帝國的時代](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")。羅馬帝國繼續不斷的擴展，直到其西部在西元476年被蠻族佔領為止。

### 地區性民主

許多現代民主國家所採用的制度都存在已久。幾乎所有文明都曾在某些改朝換代的時間點上由人民認可他們的新領導人；並且只有在與人民的代表們召開大會協商後才能改變法律。這樣的制度在[伊利亚特和](../Page/伊利亚特.md "wikilink")[奥德赛的年代前便已存在](../Page/奥德赛.md "wikilink")，而現代民主國家往往是源於這些傳統。不過，這些制度產生的結果並非總是[普選民主或的](../Page/普選.md "wikilink")，時常是[寡头](../Page/寡头.md "wikilink")[貴族制的](../Page/貴族.md "wikilink")，甚至是如佛羅倫斯一般有[自由的專制](../Page/自由.md "wikilink")[君主制](../Page/君主制.md "wikilink")。

不過這些實驗都包括了一定的[自由和](../Page/自由.md "wikilink")[民主的成分](../Page/民主.md "wikilink")，只是和現代人所理解的民主相差甚遠，而且政績並不理想。

這些早期的制度包括了：

  - 印度的[潘查耶特](../Page/潘查耶特.md "wikilink")（Panchayat）制度
  - 德國[部落的](../Page/部落.md "wikilink")[塔西佗制度](../Page/塔西佗.md "wikilink")
  - [冰島在西元](../Page/冰島.md "wikilink")930年創立的國會制度（Althing）。由39名（後來55名）族長（goðar）組成，每個族長職位在理論上都可以進行買賣
  - 瑞典的議會制度，在每年的2月底或3月初於[烏普薩拉召開會議](../Page/烏普薩拉.md "wikilink")。如同冰島一般，瑞典議會是由法律演講人（lawspeaker）主持，但由瑞典國王進行判決。一個知名的例子發生在1018年左右，國王[奧洛夫·舍特康努格希望違背民意對挪威發動戰爭](../Page/奧洛夫·舍特康努格.md "wikilink")。法律演講人於是以冗長的演講提醒國王權力是屬於人民而非國王的。當國王聽到連週遭士兵也以劍敲擊盾牌響應法律演講人的演講時，他終於打消了發動戰爭的念頭
  - [中世紀愛爾蘭的Tuath制度](../Page/愛爾蘭歷史.md "wikilink")，由地主和職業人士參與當地的大會，這被稱為*tuath*。*tuath*的成員都是平民後裔。每年定期舉行一次tuath會議以決定所有公共政策、與其他地區的宣戰或媾和、以及對於新「國王」的選舉—通常是在老國王在世時舉行。新的國王必須擁有前任國王四個世代內的血統，也因此在實際上這是世襲的君權。大約有80至100個tuath遍佈愛爾蘭
  - [中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")[義大利的](../Page/義大利.md "wikilink")[城邦](../Page/城邦.md "wikilink")，[佛羅倫斯和](../Page/佛羅倫斯.md "wikilink")[威尼斯是最為成功的](../Page/威尼斯.md "wikilink")，類似的城邦也在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")、[佛拉芒](../Page/佛拉芒.md "wikilink")、和[汉萨同盟出現](../Page/汉萨同盟.md "wikilink")。這些城邦大多偏向寡頭或貴族而非民主制度。
  - 斯拉夫國家的Veche人民議會制度。這後來也成為了波蘭的國會
  - 其他歐洲國家的議會制度的崛起，常以[大憲章影響最大](../Page/大憲章.md "wikilink")。

## 現代國家

近代西方国家创建了民主制度以后，民主向世界范围逐步扩展。实行民主制的国家由20世纪初的不少30个，发展到20世纪末的约100个。\[2\]

### 古代里程碑

[文藝復興人文主義是](../Page/文藝復興.md "wikilink")14世紀末歐洲的一項文化運動，從義大利中部（尤其是佛羅倫斯）開始。這項運動復甦並改善了對於古代語言（主要是拉丁語，其次是希臘語）、科學、哲學、藝術、和詩詞的研究。這些「復甦」是根基於翻譯羅馬和希臘的文字上。他們強調藝術和人的感覺，也代表了對中世紀的謙卑、內省、和被動等價值觀的重大改變。

人道主義運動也試著朝向探索非宗教原則的社會，以反對將政治權力集中在[教會的手上](../Page/教會.md "wikilink")。在文藝復興之前，宗教力量已經掌握政治長達一千年之久了。

人道主義者探索古希臘的民主概念，並開始嘗試在現實世界運用它們：

[Jean-Pierre_Norblin_de_La_Gourdaine_001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jean-Pierre_Norblin_de_La_Gourdaine_001.jpg "fig:Jean-Pierre_Norblin_de_La_Gourdaine_001.jpg")的[華沙市郊所進行的國王選舉](../Page/華沙.md "wikilink")，選舉結果是由[奥古斯特二世擔任國王](../Page/奥古斯特二世.md "wikilink")。\]\]

  - 推廣掌權者應該對選民負責的概念—英國的[西蒙·孟福爾](../Page/西蒙·孟福爾.md "wikilink")，1265年。（雖然當時只有地主被允許投票）
  - 在[波蘭王國名為](../Page/波蘭.md "wikilink")[黃金自由的貴族民主制度](../Page/黃金自由.md "wikilink")。
  - [英国](../Page/英国.md "wikilink")[议会制度的崛起](../Page/议会.md "wikilink")：[大憲章](../Page/大憲章.md "wikilink")（1215）限制了掌權者的權力、第一屆國會選舉（1265）、[英國內戰](../Page/英國內戰.md "wikilink")（1642-1651）、[英國權利法案](../Page/英國權利法案.md "wikilink")（1689）。
  - [威廉·潘恩在](../Page/威廉·潘恩.md "wikilink")1682年寫下了《賓西法尼亞政府結構》（Frame of
    Government of Pennsylvania）一文。向殖民地提出了議會制的立法機構和自由權利的概念。

### 近代里程碑

  - 1760年代-1790年代美國發展並運用了共和政治的概念，為[美國革命的基礎](../Page/美國革命.md "wikilink")
      - 1789年批准的[美国宪法](../Page/美国宪法.md "wikilink")，和新的[美国权利法案](../Page/美国权利法案.md "wikilink")
  - 1780年代：許多[社會運動都運用了](../Page/社會運動.md "wikilink")「民主」一詞：在[比荷盧三國關稅同盟國家裡](../Page/比荷盧三國關稅同盟.md "wikilink")「貴族」和「民主」之間的政治衝突改變了「民主」一詞在歐洲代表的涵義，原本這一詞被當成和[無政府狀態相等的貶抑詞](../Page/無政府主義.md "wikilink")，在這之後便成為反對「貴族」的正面用詞了
  - 從1790年代晚期開始：英國新的[憲法和法案](../Page/憲法.md "wikilink")，明確描述將限制掌權者的權力。
  - 1791年：海地革命，成為第一個成功的奴隸革命，創建了自由的共和國。
  - 1789-1799年：[法国大革命](../Page/法国大革命.md "wikilink")。
  - 1800年代早期：歐洲[政党組織的崛起](../Page/政党.md "wikilink")。
  - 將政治權利擴展至各種[社会等级](../Page/社会等级.md "wikilink")：消除針對經濟狀況、性別、種族、和類似的投票限制。
  - 1850年代，澳洲首先採納[不記名投票的制度](../Page/不記名投票.md "wikilink")，美國在1890年。

### 不記名投票

不記名投票的概念是為了保護投票者的隱私，這在今天被視為是投票制度的基準。不過這種概念在19世紀時還尚未被廣泛接受。在[鍍金時代美國是很常見利用記名投票來](../Page/鍍金時代.md "wikilink")[賄選的](../Page/賄選.md "wikilink")。

最早採用不記名投票制度的地區是澳洲，在1856年的選舉中[維多利亞州和](../Page/維多利亞州.md "wikilink")[南澳大利亚州都採用了不記名投票](../Page/南澳大利亚州.md "wikilink")。
不過當時維多利亞州的投票依然沒有徹底保護投票者的隱私，因為選票上的特殊號碼是可以被追溯的。

### 现代民主化浪潮

[第一次世界大戰的結束是歐洲民主的暫時勝利](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，由原先的法國延伸至德國。同樣的，1917年的[俄國革命也出現了短暫的](../Page/俄國革命.md "wikilink")[社會民主主義制度](../Page/社會民主主義.md "wikilink")。不過，到了1930年初期潮流開始轉變，[蘇聯在](../Page/蘇聯.md "wikilink")[斯大林統治下成為獨裁國家](../Page/斯大林.md "wikilink")，而在歐洲，[大萧条引發了大規模的社會和政治動盪](../Page/大萧条.md "wikilink")，最終使得[法西斯主義得以竄起](../Page/法西斯主義.md "wikilink")，也因此引發[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")。

第二次世界大戰最終成為[西欧民主制度的勝利](../Page/西欧.md "wikilink")，戰後西歐國家都建立了代議制的政府以反應人民的普遍民意。不過，[中欧和](../Page/中欧.md "wikilink")[東歐的大量國家成為了蘇聯的](../Page/東歐.md "wikilink")[卫星国](../Page/卫星国.md "wikilink")。而在[南欧](../Page/南欧.md "wikilink")，一些獨裁主義的政權（尤其是[西班牙和](../Page/西班牙.md "wikilink")[葡萄牙](../Page/葡萄牙.md "wikilink")）仍然繼續存在。

[日本在](../Page/日本.md "wikilink")1920年代的[大正時期曾短暫的朝向民主制度](../Page/大正.md "wikilink")，但從1930年代直到第二次世界大戰結束為止日本政治都由軍閥所把持。在戰後的同盟國佔領期間，採納[日本國憲法](../Page/日本國憲法.md "wikilink")，並在1946年舉行選舉。

印度在脫離英國統治後，在1950年代成為民主共和國。[去殖民化的過程在非洲國家引發相當大的政治動盪](../Page/去殖民化.md "wikilink")，一些國家的政體經常變動不定。而在東南亞，[韓國和](../Page/朝鲜_\(称谓\).md "wikilink")[越南的政治分裂都導致了內戰](../Page/越南.md "wikilink")，也都牽扯到西方國家、中國、和蘇聯的介入。

[Freedom_House_electoral_democracies_2006.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Freedom_House_electoral_democracies_2006.png "fig:Freedom_House_electoral_democracies_2006.png")\]
新的民主浪潮在1970年代和1980年代席捲歐洲，南歐、中歐和東歐的國家都逐漸採納代議制的政府。在苏联和其他东欧共产国家，1980年代的经济停滞和对于共产统治压迫的愤怒导致了苏联和其他东欧共产政权的彻底瓦解，也促成冷战的结束，这些国家也都展开民主化和自由化的进程，有的国家已经成为了欧盟的新成员。东亚和南亚的许多国家也在1980年代后期陆续民主化。

而从1990年代起，包括拉丁美洲和東南亞以及一些阿拉伯和非洲國家都逐漸朝向更自由民主的制度。南美洲的一些军事独裁国家在1970年代后期和1980初期转变为民主制度。1990年代民主化浪潮散布至一些非洲国家，其中以[南非的表现最为突出](../Page/南非.md "wikilink")。2010年爆发的[阿拉伯之春使得阿拉伯世界的政治面貌发生了改变](../Page/阿拉伯之春.md "wikilink")，一些专制、僵化的政府纷纷倒台。

[自由之家組織的調查顯示](../Page/自由之家.md "wikilink")：全世界在1900年時尚沒有任何實行普遍選舉權的自由民主國家，但到2000年時192個國家中已有120個（62%）採取這些制度了。這些數字說明了民主制度在20世紀裡的擴展。

### 当代民主化

21世紀經[全球化和](../Page/全球化.md "wikilink")[本土化後民主國家數量增加](../Page/本土化.md "wikilink")，但仍有一部分國家的[民主化遭挫節](../Page/民主化.md "wikilink")。

一部分新興的民主國家拒絕為[古典自由主義背書](../Page/古典自由主義.md "wikilink")，並反對傳統民主大國針對[獨裁制國家的](../Page/獨裁.md "wikilink")**干涉主義**和[帝國主義](../Page/帝國主義.md "wikilink")。而傳統的民主大國經常採用極為苛刻的標準來衡量東歐和拉美的新興民主國家，以很多媒體上的制定的[民主指數](../Page/民主指數.md "wikilink")，視為偽民主並比[無政府狀態還差的](../Page/無政府狀態.md "wikilink")。

而在民主化上百年的部分西方國家，本身也開始楊棄舊的民主觀點和理論。如發展較[代議民主更有代表性的](../Page/代議民主.md "wikilink")[半直接民主和](../Page/半直接民主.md "wikilink")[協商民主或](../Page/協商民主.md "wikilink")[審議民主等](../Page/審議民主.md "wikilink")。

影響傳統民主的先驅大國都發生了[民粹主義危機的](../Page/民粹主義.md "wikilink")[黑天鵝效應](../Page/黑天鵝效應.md "wikilink")，並把政治從議會回到街頭抗爭上，即國民拒絕自視為民主典範和把祖國神化為全世界發展中國家的標樣，反而要爭取給[新自由主義所掠奪的權益](../Page/新自由主義.md "wikilink")，這種民粹主義的做法被某些人認為是民主退潮，但更有人認為是民主的深化。即不再僅著眼於多元政治和非政府人員以對等身分討論，而是廣大的群眾的參與並視即使沒有被授勳的富豪為對手，明顯地反對[精英主義](../Page/精英主義.md "wikilink")。

民主第四波真正的結果，很可能要反思回到民主是什麼的定義?是否應當以民主作為國際戰略的手段?

以下是民主在國際上受到的挫節。

  - [中國的](../Page/中國.md "wikilink")[八九民運被鎮壓了](../Page/八九民運.md "wikilink")，[中國共產黨對](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[民主和](../Page/民主.md "wikilink")[自由化仍然拒絕讓步](../Page/自由化.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [拉美的](../Page/拉美.md "wikilink")[海地](../Page/海地.md "wikilink")1991年民選政府被[自由派軍人所推翻](../Page/自由派.md "wikilink")，此前部分拉美国家如[智利在](../Page/智利.md "wikilink")[独裁者](../Page/独裁者.md "wikilink")[皮诺切特的领导下进行了](../Page/皮诺切特.md "wikilink")[新古典自由主义改革](../Page/新古典自由主义.md "wikilink")，被認為是美國假借民主之名的殖民主義活動。

<!-- end list -->

  - [獨聯體成立後部分成員仍然保持類似](../Page/獨聯體.md "wikilink")[蘇維埃體制](../Page/蘇維埃.md "wikilink")，如[白俄羅斯和](../Page/白俄羅斯.md "wikilink")[土庫曼](../Page/土庫曼.md "wikilink")，而[俄羅斯在](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[普京因其強硬作風和在改任總理後再度當總統的做法](../Page/普京.md "wikilink")，被廣泛批評為[威權主義](../Page/威權主義.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [東南亞的](../Page/東南亞.md "wikilink")[緬甸民主化在](../Page/緬甸.md "wikilink")[8888民主運動嚴重受挫](../Page/8888民主運動.md "wikilink")，鄰近的[泰國因為國王再度干涉政治](../Page/泰國.md "wikilink")，而引起了[黃衫軍與](../Page/黃衫軍.md "wikilink")[紅衫軍衝突](../Page/紅衫軍.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [阿拉伯之春開始了第四波民主浪潮](../Page/阿拉伯之春.md "wikilink")，但只有少部分國家繼續並民主化過程，更常見反而陷入了[阿拉伯之冬或](../Page/阿拉伯之冬.md "wikilink")[伊斯蘭國動亂](../Page/伊斯蘭國.md "wikilink")。

而當代對民主的新定義下，歐美民主的開始並不是在近代十八九世紀，更不是古希臘羅馬，而是在戰後的[民權運動和](../Page/民權運動.md "wikilink")[女性參政權後](../Page/女性參政權.md "wikilink")。而[東歐劇變是因共產黨以十八九世紀的資產階級民主為假想敵的誤解](../Page/東歐劇變.md "wikilink")，和現實歐美的發展不符合。也意味著民主本身是一不斷發展中的[政治](../Page/政治.md "wikilink")[文化](../Page/文化.md "wikilink")，而不是一套既成的[建制](../Page/建制.md "wikilink")。

## 參見

### 概念

  - [直接民主](../Page/直接民主.md "wikilink")
  - [代議民主](../Page/代議政制.md "wikilink")
  - [自由民主制](../Page/自由民主制.md "wikilink")
  - [政治哲學](../Page/政治哲學.md "wikilink")
  - [政治体制](../Page/政治体制.md "wikilink")
  - [投票權](../Page/投票權.md "wikilink")
  - [公民社會](../Page/公民社會.md "wikilink")
  - [民主的種類](../Page/民主的種類.md "wikilink")

### 文件

  - [大憲章](../Page/大憲章.md "wikilink")
  - [美国宪法](../Page/美国宪法.md "wikilink")
  - [民主指數](../Page/民主指數.md "wikilink")

### 人物

  - [埃德蒙·伯克](../Page/埃德蒙·伯克.md "wikilink")
  - [法蘭西斯·福山](../Page/法蘭西斯·福山.md "wikilink")
  - [托马斯·杰斐逊](../Page/托马斯·杰斐逊.md "wikilink")
  - [约翰·洛克](../Page/约翰·洛克.md "wikilink")
  - [詹姆斯·麦迪逊](../Page/詹姆斯·麦迪逊.md "wikilink")
  - [托马斯·潘恩](../Page/托马斯·潘恩.md "wikilink")
  - [巴斯夸·帕欧里](../Page/巴斯夸·帕欧里.md "wikilink")
  - [阿马蒂亚·库马尔·森](../Page/阿马蒂亚·库马尔·森.md "wikilink")
  - [约翰·斯图尔特·密尔](../Page/约翰·斯图尔特·密尔.md "wikilink")
  - [尼可罗·马基亚维利](../Page/尼可罗·马基亚维利.md "wikilink")
  - [让-雅克·卢梭](../Page/让-雅克·卢梭.md "wikilink")
  - [亞歷西斯·托克維爾](../Page/亞歷西斯·托克維爾.md "wikilink")
  - [孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")

## 注釋

<references/>

## 參考文獻

  - John Markoff, *Waves of Democracy*, 1996, ISBN 978-0-8039-9019-7
  - Steve Muhlberger, Phil Paine, *Democracy's Place in World History*,
    [Journal of World
    History](../Page/Journal_of_World_History.md "wikilink"), 4: 23-45;
    1999
  - Murray N. Rothbard, *For a New Liberty*, 1973,
    [online](http://www.mises.org/rothbard/newliberty.asp#preface), last
    accessed on 24 May, 2005
  - Tatu Vanhanen, *The Emergence of Democracy: A comparative study of
    119 states, 1850-1979* Helsinki, 1984

## 深入閱讀

  - Charles Tilly, *Contention and Democracy in Europe, 1650-2000*,
    Cambridge University Press, 2004, ISBN 978-0-521-53713-1, [Google
    Print](http://books.google.com/books?ie=UTF-8&hl=en&vid=ISBN0521537134&id=kZeYDc8hHa8C&num=10&dq=inauthor:Tilly+1768&prev=http://books.google.com/books%3Flr%3D%26num%3D10%26q%3Dinauthor:Tilly%2B1768)

## 外部連結

  - [英國選舉 1265-1832](http://www.election.demon.co.uk/prereform.html)（當時只有地主被允許投票）
  - [英國議會的發展歷史, 1216-2005](http://www.parliament.uk/works/parliament.cfm)
  - [民主的世界歷史](http://www.nipissingu.ca/department/history/muhlberger/histdem/)
  - [20世紀歷史導航](http://users.erols.com/mwhite28/20centry.htm)

[民主](../Category/各種主題的歷史.md "wikilink")
[Category:民主](../Category/民主.md "wikilink")

1.  (Aristotle Politics 1318b21-2; 1274a15-18; 1281b32-4)
2.